---
label: Список встроенных переменных
order: -10
---

## Какие есть переменные

В таблицах ниже представлены разные переменные, которые присутствуют в системе. Сама переменная указана в первой колонке, а во второй колонке показано название переменной в [условиях](../conditions.md).

### Базовые переменные

Эти переменные можно использовать в любом контексте.

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|----------|--|----------
clientId|Не представлено|Число|Идентификатор клиента
clientMessengerId|Клиент: внешний ключ мессенджера|Число|Внешний идентификатор мессенджера
clientDialogId|Не представлено|Число|Внешний идентификатор диалога
channelId|Идентификатор канала|Число|Внешний идентификатор канала общения
transport|Транспорт|Строка|Название [транспорта](#transports)
messenger|Мессенджер|Строка|Название [мессенджера](#transports)
phone|Клиент: телефон|Строка|Номер телефона клиента (телефон из карточки, либо из мессенджера)
name|Клиент: имя|Строка|Имя клиента из карточки
comment|Клиент: комментарий|Текст|Комментарий
customFieldN|Используется оригинальное<br>название поля|&mdash;|Кастомное поле клиента, N — код поля, например `{customField1}`
now|Не представлено|Дата и время|Текущая дата и время
nowTime|Текущее время|Время|Текущее время
weekday|День недели|Строка|Текущий день недели
testing|Режим тестирование|Флаг|Находимся ли в режиме тестирования
settings|Настройки|Объект|Объект [настроек решения](../../solutions)
operator|Оператор|Оператор|Текущий оператор чата. Если чат в новых, то это поле не будет заполнено.
operatorId|Не представлено|Число|Идентификатор текущего оператор чата. Если чат в новых, то это поле не будет заполнено.
operatorOnline|Оператор онлайн|Флаг|Текущий оператор находится в сети. Если чат находится в новых, то это поле не будет заполнено.
random|Не представлено|Число|Случайное число. Чтобы получить случайное число от 0 до N, можно использовать следующую конструкцию: `{{ $random \| mod N }}`

Следующие переменные доступны только на первом шаге туннеля, для виджетов, а также в вариантах ответов.

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|----------|--|----------
newClient|Новый клиент|Флаг|Клиент обращается впервые
newRequest|Новое обращение|Флаг|Было открыто новое обращение
snPostId|Пост соц. сети: ID|Строка|Идентификатор поста социальной сети (Instagram, Facebook)
snPostUrl|Пост соц. сети: URL|Строка|Ссылка на пост социальной сети (Instagram)

### Туннели {#tunnels}

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|----------|--|----------
variables|Переменные|Объект|[Переменные туннеля](../variables/custom_variables); можно обращаться как<br>`{variables[var]}/{$var}/{{ $$var }}`
ref|Ref|Строка|[Доп. параметр](../start_stop#user-parameter) старта туннеля

Следующие переменные доступны в [вариантах ответа](../introduction#waiting-for-an-event):

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" #inbox }
----------|----------|--|----------
inboxTe|Входящее: текст|Текст|Текст входящего сообщения
inboxPhone|Входящее: телефон|Строка|Номер телефона из входящего сообщения
inboxEmail|Входящее: Email|Текст| Email из входящего сообщения
inboxAttachment|Входящее: вложение|Ссылка|Ссылка на вложение к входящему сообщению
inboxQuote|Входящее: цитата|Текст|Цитируемый пользователем текст
groupChatUser|Групповой чат: пользователь|Текст|Имя пользователя, который пишет в групповой чат<br>(для whatsapp — это номер телефона,<br>в telegram — имя пользователя)

### Виджеты (минилендинги) { #widgets }

Данные переменные доступны из действий виджета, а также из туннелей, запущенных этим виджетом.

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|----------|--|----------
widgetPhone|Виджет: телефон|Строка|Номер телефона, который был введен клиентом. Только для номеров из РФ в формате +79001234567
utm|Не представлено|Строка|UTM-метки в виде `query string`, например `utm_campaign=1&utm_source=vk`
utmSource|Виджет: UTM Source|Строка|&mdash;	 
utmCampaign|Виджет: UTM Campaign|Строка|&mdash;
utmTerm|Виджет: UTM Term|Строка|&mdash;
utmMedium|Виджет: UTM Medium|Строка|&mdash;	 
utmContent|Виджет: UTM Content|Строка|&mdash;
httpUserAgent|Виджет: http user agent|Строка|HTTP-заголовок `User-Agent` клиента
httpReferer|Виджет: http referer|Строка|HTTP-заголовок `Referer` клиента
variables|Переменные|Переменные|Если в виджет передавались переменные, они будут доступны как [свои переменные](./custom_variables).

## Платежи {#payments}

Данные переменные доступны из действий платежного сценария, а также из туннелей, которые были запущены платежными сценариями, либо из туннелей, которые выставляли счета.

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|----------|--|----------
invoiceId|Счет: ID|Число|Идентификатор счета
invoiceNumber|Не представлено|Число|Номер счета в рамках платежной системы
invoiceHash|Не представлено|Строка|Закодированный номер счета
invoiceUrl|Не представлено|Ссылка|Ссылка на оплату
invoiceAmount|Счет: сумма|Число|Сумма платежа
invoicePaidAmount|Счет: оплаченная сумма|Число|Оплаченная сумма
invoiceItems|Счет: позиции|Массив из элементов [InvoiceItem](#invoiceitem)|Позиции счета
invoicePhone|Счет: телефон|Строка|Номер телефона плательщика
invoiceEmail|Счет: e-mail|Строка|E-mail плательщика
invoiceDescription|Счет: описание|Текст|Описание платежа (для клиента)
invoiceComment|Не представлено|Текст|Комментарий к платежу (для себя)
invoiceStatus|Счет: статус|Статус платежа|Статус платежа
invoiceCreatedAt|Счет: дата выставления|Дата и время|Дата создания платежа
invoiceFinishedAt|Счет: дата завершения|Дата и время|Дата завершения платежа

#### InvoiceItem

Переменная|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|--|----------
id|Число|Идентификатор позиции
title|Строка|Заголовок
price|Число|Цена
quantity|Число|Количество

Пример доступа:

 - `{invoiceItems[0.id]}` — получить идентификатор первой позиции 
 - `{{ $invoiceItems | get $$i id }}` — получить идентификатор позиции с индексом {$i}

## Триггеры {#triggers}

Переменная|В условиях|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|----------|--|----------
query|Параметры|Объект|[Массив переданных параметров](../pro/triggers); можно обращаться как `{query[param]}`

## Интернет-магазин

#### Заказы

Данные переменные доступны из действий статуса заказа, способов доставки и оплаты, а также из туннелей, которые были запущены с помощью этих действий. Также заказ можно загрузить в текущий контекст по идентификатору с помощью действия “Загрузить заказ”.

Переменная|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|--|----------
shopOrderId|Число|Идентификатор заказа
shopOrderNumber|Строка|Сгенерированный номер заказа
shopOrderHash|Строка|Закодированный идентификатор заказа (показывается клиенту)
shopOrderStatus|Статус заказа|Статус заказа
shopOrderTotal|Число|Сумма заказа
shopOrderDeliveryCost|Число|Стоимость доставки заказа
shopOrderItems|Массив из элементов ShopOrderItem|Позиции заказа
shopOrderCategories|Массив элементов ShopCategory|Категории товаров в заказе
shopPickupPoint|Пункт самовывоза|Пункт самовывоза
shopPickupPointId|Число|Идентификатор пункта самовывоза
shopDeliveryType|Способ доставки|Способ доставки
shopDeliveryTypeId|Число|Идентификатор способа доставки
shopPaymentType|Способ оплаты|Способ оплаты
shopPaymentTypeId|Число|Идентификатор способа оплаты
shopOrderManagerComment|Текст|Комментарий менеджера
shopOrderClientComment|Текст|Комментарий клиента
shopOrderAddress|Строка|Адрес доставки
shopOrderContactPhone|Строка|Номер телефона для связи с клиентом
shopOrderEvaluation|Число|Оценка заказа
shopOrderCreatedAt|Дата и время|Дата создания заказа
shopOrderFinishedAt|Дата и время|Дата завершения заказа

#### Корзина

Данные переменные доступны только в момент оформления заказов для способов доставки и оплаты, а также для акций в магазине.

Переменная|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|--|----------
shopCartItems|Массив из элементов ShopCartItem|Добавленные в корзину товары
shopCartCategories|Массив из элементов ShopCategory|Разделы, в которых находятся товары, добавленные в корзину
shopCartFirst|Флаг|Первый заказ
shopCartTotal|Деньги|Стоимость всех товаров в корзине

#### Чекаут

Данные переменные доступны только в момент оформления заказов для способов доставки и оплаты.

Переменная|Тип|Содержимое { class="compact" }
----------|--|----------
shopCheckoutPickupPoint|Пункт самовывоза|Пункт самовывоза
shopCheckoutPickupPointId|Число|Идентификатор пункта самовывоза
shopCheckoutDeliveryType|Способ доставки|Способ доставки
shopCheckoutDeliveryTypeId|Число|Идентификатор способа доставки
shopCheckoutPaymentType|Способ оплаты|Способ оплаты
shopCheckoutPaymentTypeId|Число|Идентификатор способа оплаты
shopCheckoutCity|Город|Город доставки
shopCheckoutCityId|Число|Идентификатор города доставки

### Приложение { #application }

#### Список транспортов и мессенджеров {#transports}

Транспорт|Мессенджер|Название { class="compact" }
---------|----------|-------
telegram|telegram|	 
whatsapp|whatsapp|	 
viber|viber|	 
facebook|facebook	 
widget|widget|Лайв чат
vk|vk|ВКонтакте
viber_public|viber_public|Viber паблик
viber_business|viber_business|Viber бизнес
external|external|Внешний канал
insta_direct|instagram	 
ext_insta_direct|instagram	 
instagram|instagram	 
ok|ok|Одноклассники
skype|skype	 
email|email	 
twitter|twitter	 
wechat|wechat	 
insta_i2crm|instagram	 
yandex_dialogs|yandex_dialogs	 
wa_clickatell|whatsapp	 
wa_infobip|whatsapp	 
wa_cm|whatsapp	 
wa_wavy|whatsapp	 
viber_infobip|viber	 
tg_user|tg_user|Номерной телеграмм
insta_local|instagram	 
wa_botmaker|whatsapp	 
wa_ba_dialog|whatsapp	 
wa_dialog|whatsapp	 
wa_tr|whatsapp	 
viber_tr|viber
